\section{Die Quotiententopologie}

% Tolle Zeichnungen

\begin{dfn}
    Sei $X$ eine Menge. Eine \emph{Relation} auf $X$ ist eine Teilmenge
    $R\subset X\times X$, für $(x,y)\in R$ schreibt man: $x\ R\ y$ oder $x
    \sim_R y$.\\ Weitere Eigenschaften:
    \begin{enumerate}
        \item $R$ ist \emph{reflexiv}, falls $x\sim x$
        \item $R$ ist \emph{symmetrisch}, falls $x\sim y \Equiv y\sim x$
        \item $R$ ist \emph{transitiv}, falls $x\sim y,\ y\sim z \Rightarrow
            x\sim z$
        \item $R$ ist \emph{Äquivalenzrelation}, falls 1, 2 und 3 gelten.
    \end{enumerate}
\end{dfn}

\begin{dfn}
    Eine \emph{Äquivalenzklasse} von $x\in X$ ist die Teilmenge \[ [x] = [x]_R
    = \mdef[y\in X]{y \sim x} \] $X/R$ ist die Menge der Äquivalenzklassen. Die
    Abbildung $X\to X/R,\ x\mapsto[x]$ heißt \emph{kanonische Projektion}.
\end{dfn}

\begin{dfn}
    $X$ eine Menge. Eine \emph{Partition} (\emph{Zerlegung}) von $X$ ist eine Menge 
    $\mdef{A_i}_{i\in I}$ von disjunkten Teilmengen mit $X=\bigcup_{i\in I} A_i$.
\end{dfn}

\begin{lem}
    Sei $X$ eine Menge.
    \begin{enumerate}
        \item Ist $R$ eine Äquivalenzrelation auf $X$, so ist $X/R$ eine Partition
            von $X$
        \item Ist $P$ eine Partition von $X$, so existiert genau eine
            Äquivalenzrelation $F$ mit $P=X/R$
    \end{enumerate}
\end{lem}

\begin{lem}
    Ist $f:X\to Y$ eine Abbildung, so definiert
    \begin{equation}
     x \sim_f y :\Equiv f(x) = f(z)
    \end{equation}
    eine "Aquivalenzrelation auf $X$.
    \begin{proof}
     (3.4b), Urbilder bilden Partition.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{lem}
    Sei $f:X \to Y$ eine Abbildung und $R$ eine "Aquivalenzrelation auf $X$ so
    dass $f(x) = f(y)$ f"ur alle $x$, $y$ mit $x \sim y$. Dann existiert eine
    \emph{einzige} Abbildung $\overline{f}: X/R \to Y$, so dass das Diagramm
    kommutiert:

    \[
    \begin{diagram}
        \node{X} \arrow{e,t}{f} \arrow{s,l}{\pi}
        \node{Y}\\
        \node{X/R} \arrow{ne,r}{\overline{f}}
    \end{diagram}
    \]

    Ist $f$ surjektiv und $R$ von $f$ wie in 3.5, so ist $\overline{f}$
    bijektiv.
    \begin{proof}
        W"ahle $\overline{f}([x]) := f(x)$.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{lem}
    $f: X \to Y$ eine Abbildung. $\mdef{A_\alpha}_{\alpha\in I} \subset \potmenge{X}$,
    $\mdef{B_\beta}_{\beta\in J} \subset \potmenge{X}$, $D\subset Y$. Dann gilt:
    \begin{itemize}
        \item $f\left(\bigcup_\alpha A_\alpha\right) = \bigcup_\alpha f(A_\alpha)$
        \item $f\left(\bigcap_\alpha A_\alpha\right) \subset \bigcap_\alpha
            f(A_\alpha)$
        \item $f^{-1}\left(\bigcup_\beta B_\beta\right) = \bigcup_\beta
            f^{-1}(B_\beta)$
        \item $f^{-1}\left(\bigcap_\beta B_\beta\right) = \bigcap_\beta
            f^{-1}(B_\beta)$
        \item $f^{-1}(Y \setminus D) = X \ f^{-1}(D)$
        \item $f(f^{-1}(D)) = f(X) \cap D$
    \end{itemize}
    \begin{proof}
        Doof.
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{dfn}
    $(X,\tau)$, $(Y, \tau')$ topologische R"aume, $f: X\to Y$ eine Abbildung.
    $f$ hei"st \emph{Quotientenabbildung}, falls
    \begin{itemize}
        \item $f$ surjektiv
        \item f"ur $U \subset Y$ gilt: $U\ \text{offen} \Equiv f^{-1}(U)\
            \mathrm{offen}$
    \end{itemize}

    \begin{bem}
        \begin{itemize}
            \item Eine Quotientenabbildung ist stetig.
            \item Eine stetige surjektive Abbildung ist im Allgemeinen
                \emph{kein} Quotient. ($(X, \tau_1) \overset{id} \to
                (X,\tau_2)$ mit $\tau_2$ strikt feiner als $\tau_2$)
        \end{itemize}
    \end{bem}

    \begin{bsps}
        \begin{itemize}
            \item Ist $f:(X,\tau)\to (Y,\tau')$ stetig, surjektiv und offen
                oder abgeschlossen, dann ist $f$ ein Quotient
            \item Sei $X=[0,1]\cup [2,3] \subset \R$, $Y=[0,2]\subset \R$ mit
                der euklidischen Topologie. Dann ist $f(x)=x\chi_{[0,1]} +
                (x-1)\chi_{[2,3]}$ stetig, surjektiv und abgeschlossen, also
                ein Quotient
            \item Seien $X$, $Y$ topologische R"aume, dann ist $X\times Y
                \overset[p_X]{\to} X$ ein Quotient
        \end{itemize}
    \end{bsps}
\end{dfn}

\begin{dfn}
    $(X,\tau)$ topologischer Raum, $Y$ eine Menge und $f:X\to Y$ eine
    surjektive Abbildung. Dann existiert genau eine Topologie $\tau_f$ auf $Y$,
    so dass $f$ eine Quotientenabbildung ist. Sie ist durch $\tau_f =
    \mdef[U\subset Y]{f^{-1}(U)\in \tau}$ definiert.
    \begin{proof}[Existenz]
        Lemma 37 (c) und (d)
    \end{proof}
\end{dfn}

\begin{lem}
    $(X, \tau)$, $(Y, \tau')$ topologische R"aume, $f:X\to Y$ surjektiv und
    $g:Y\to Z$ eine Abbildung. Dann sind "aquivalent:
    \begin{enumerate}
        \item $g:(Y,\tau_f)\to (Z, \tau')$ ist stetig
        \item $g\circ f : (X, \tau) \to (Z,\tau')$ ist stetig
    \end{enumerate}

    \begin{proof}
        Sei $U\subset Z$. Dann gilt:
        \begin{align}
            (g\circ f)^{-1}(U)=f^{-1}(g^{-1}(U) \ \mathrm{und} \\ g^{-1}(U)\
            \mathrm{ist offen}\ \Equiv\ f^{-1}g^{-1} \ \mathrm{ist offen}
        \end{align}
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{dfn}
    Sei $R$ eine "Aquivalenzrelation und $\tau$ eine Topologie auf $X$, $\pi$
    die Projektion $X\to X/R$. Die Topologie $\tau_\pi$ auf $X/R$ hei"st
    \emph{Quotiententopologie}. $\pi$ hei"st \emph{kanonische Projektion}.
\end{dfn}

\begin{stz}[Universelle Eigenschaft]
    Ist $f:X\to Y$ eine stetige Abbildung, $R$ "Aquivalenzrelation auf $X$.
    Falls $x\sim y \Rightarrow f(x) = f(y)$, so gibt es genau eine Abbildung
    $\overline{f}$, so dass
    \[
    \begin{diagram}
        \node{X} \arrow{e,t}{f} \arrow{s,l}{\pi} \node{Y} \\
        \node{X/R} \arrow{ne, r}{\overline{f}}
    \end{diagram}
    \]
    kommutiert.

    \begin{bem}
        \[
        \begin{diagram}
            \node{X} \arrow{e,A,t}{f \mathrm{ surj.}} \arrow{s,A} \node{Y} \\
            \node{X/R} \arrow{ne,..,r}{\overline{f}}
        \end{diagram}
        \]
        Falls $f(x) = f(y) \Equiv x\sim y$, so ist $\overline{f}$ bijektiv aber
        im Allgemeinen \emph{kein} Hom"oomorphismus.
    \end{bem}
\end{stz}

\begin{dfn}
    $A\subset X$ Teilraum, $R_A$ die zur Partition $X=A\cup \bigcup_{x\in
    X\setminus A} \mdef{x}$ assoziierte "Aquivalenzrelation. Dann schreiben wir
    \[
    X/A := X/R_A
    \]
    \begin{bsp}
        \begin{gather}
            X = [0,1]\subset \R \\
            S^1 = \mdef[z\in\C]{\left|z\right|=1}\subset \C \cong \R^2 \\
            A = \mdef{0,1}
        \end{gather}
        Dann ist $X/A \cong S^1$. Ist $\phi:X\to Y$ ein Quotient und bijektiv,
        so ist $\phi$ ein Hom"oomorphismus. Die Einschr"ankung $\exp : [0,1)
        \to S^1$ ist bijektiv und die Einschr"ankung eines Quotienten aber
        nicht offen (also kein Hom"oomorphismus, also kein Quotient).

        \subsubsection*{Frage:} Wie vertr"aglich ist die Qutienteneigenschaft
        mit anderen Konstruktionen?
    \end{bsp}
\end{dfn}

\begin{dfn}
    Sei  $f:X\to Y$ eine Abbildung von Mengen. Eine Teilmenge $A\subset X$ heißt
    \emph{saturiert bezüglich f}, falls $A=f^{-1}f(A)$ (die Inklusion gilt
    immer).

    (Äquivalent: $\exists B\subset Y: f^{-1}(B) = A$)
\end{dfn}

\begin{stz}
    Sei $f:X\to Y$ eine Abbildung von topologischen Räumen. Dann sind
    äquivalent:
    \begin{enumerate}
        \item $f$ ist Quotientenabbildung
        \item $f$ ist stetig, surjektiv und bildet offene saturierte Teilmengen
            $U\subset X$ auf offene Teilmengen ab
        \item $f$ ist stetig, surjektiv und bildet abgeschlossene saturierte
            Teilmengen $A\subset X$ auf abgeschlossene Teilmengen ab
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        \begin{description}
            \item[$1 \Rightarrow 2$] Sei $A\subset X$ offen und saturiert. Dann
                gilt $A = f^{-1}(f(A))$ also $f(A)$ offen
            \item[$2 \Rightarrow 2$] Sei $U\subset Y$ mit $f^{-1}(U)$ offen. Da
                $f^{-1}(U)$ saturiert ist, gilt $U \overset{\mathrm{surj.}}{=}
                f(f^{-1}(U))$ offen
            \item[$1 \Equiv 3$] offen $\Equiv$ abgeschlossen
        \end{description}
    \end{proof}
\end{stz}

\begin{stz}
    Sei $f:X\to Y$ eine Quotientenabbildung zwischen topologischen Räumen. Seien
    $A\subset X$, $f(A)\subset Y$ mit Teilraumtopologien versehen und sei $g =
    f|_A$.
    \begin{enumerate}
        \item Ist $A$ offen oder abgeschlossen in $X$ und saturiert bezüglich
            $f$, dann ist $g$ eine Quotientenabbildung
        \item Ist $A$ saturiert und ist $f$ offen oder abgeschlossen, so ist $g$
            eine Quotientenabbildung
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        \begin{enumerate}
            \item Sei $U\subset A$, sodass $U$ saturiert bezüglich $g$ ist. Wir
                haben $U\subset A$, also $f^{-1}(f(U))\subset f^{-1}(f(A)) = A$.
                Also gilt $U = g^{-1}(g(U)) = g^{-1}(f(U)) = A \cap
                f^{-1}(f(U)) = f^{-1}(f(U))$ also ist $U$ saturiert bezüglich
                $f$.
                
                Sei $A$ offen. Ist $U\subset A$ offen und saturiert bezüglich
                $g$, so ist $U$ auch offen $X$ und saturiert bezüglich $f$. Da
                $f$ Quotient ist, gilt $g(U) = f(U)$ ist offen in $Y$ also auch
                in $f(A)$.
            \item Sei $V\subset X$. Allgemein gilt $f(A\cap V)\subset f(A) \cap
                f(V)$ und $A$ saturiert $\Rightarrow$ Gleichheit.

                Sei $U\subset A$ offen bezüglich $A$, also $f(U) = f(A\cap V) =
                f(A) \cap f(v)$ $\Rightarrow$ g offen $\Rightarrow$ Quotient.

                Ist $f$ offen, so ist $f(V)$ offen, also $f(U) = f(A) \cap f(V)$
                offen in $f(A)$.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
    \begin{bsp}[Produkt zweier Quotienten nicht immer Produkt]
        $\R$ euklidisch, $\Q\subset \R$ Teilraum, $A = \N$.

        Sei $p:\R\to\R/\N$ der Quotient und $\id : \Q\to\Q$ (auch
        ein Quotient).

        Dann ist $p\times\id:\R\times\Q\to\R/\N$ bezüglich der Produkttopologie
        kein Quotient. Hierzu definiert man eine offene saturierte Teilmenge
        $U\subset\R\times\Q$ so dass $(p\times\id)(U)$ nicht offen ist
        $\Rightarrow$ (ref. bla) $p\times\id$ ist kein Quotient.
        \begin{align}
            U &= \bigcup_{n\in\N} \\
            U_n &= (\R\times\Q)\cap \overline{U_n},\ \overline{U}
                    \subset\R\times\R \text{ offen} \\
            W_n^\pm &= \mdef[(x,y)\in\R^2]{y \gtrless x - n +
                    \frac{\sqrt 2}{n}} \\
            Y_n^\pm &= \mdef[(x,y)\in\R^2]{y \gtrless n - x +
                    \frac{\sqrt 2}{n}} \\
            \overline{U_n}' &= (W^+_n \cap Y^+_n) \cup (W^-_n \cap Y^-_n) \\
            \overline{U_n} &= \mdef[(x,y)]{n-\frac{1}{4}<x<n+\frac{1}{4}} \cap
                    \overline{U_n}'
        \end{align}
        $U$ ist offen, weil $\overline{U_n} \subset \R\times\R$ ist.

        $U$ ist saturiert:\\
        Sei $z\in\R\times\Q$ mit $(\underset{f}{\underbrace{p\times\id}})\in
        f(U)$. $\exists y\in U$ mit $f(z) = f(y)$.
        \begin{description}
            \item[$y=z$,] ok.
            \item[$y\neq z$,] dann gilt: $y = (n, y_2)$, $z = (m,y_2)$ für
                $n,m\in\N_+$, also $z\in U$ (nicht saturiert in $\R\times\R$,
                $\frac{\sqrt 2}{n}\not\in\Q$)
        \end{description}

        Bild von $U$ ist nicht offen:\\
        Sei $x=(1,0)\in\R/\N\times\Q$. Wir finden eine Folge
        $(x_n)\subset(\R/\N\times\Q)\setminus f(U)$ mit $x\in\lim_n x_i$. Wähle
        $x_n\in B_{\frac{1}{n}}\left( n, \frac{\sqrt 2}{n} \right)\cap (
        (\R\times\Q)\setminus U)$.
    \end{bsp}
\end{stz}

\begin{stz}
    Sind $f_1:X_1\to Y_1$ und $f_2:X_2\to Y_2$ offene Abbildungen, dann ist
    $f_1\times f_2$ auch offen. Insbesondere folgt aus $f_i$ offen, surjektiv
    und stetig auch, dass $f_1\times f_2$ ein Quotient ist.
    \begin{proof}
        Ähnlich Aufgabe 4.\!3.
    \end{proof}
\end{stz}
\begin{stz}
    $X\overset{p}{\to}Y\overset{q}{\to}Z$ Quotientenabbildungen, dann ist auch
    $q\circ p$ ein Quotient.
\end{stz}

\begin{bsps}[Quotienten]
    \begin{enumerate}
        \item
            \begin{align}
                \intertext{Sei:} \\
                D^n &= \mdef[x\in\R^n]{\norm{x}\leq 1} \\
                \overset{\cup}{S^{n-1}} &= \mdef[x\in\R^n]{\norm{x} = 1}
            \end{align}
            Dann sind $D^n/S^{n-1}$ und $S^n$ homöomorph.
        \item 
    \end{enumerate}<++>
\end{bsps}<++>
